%usepackage es egyebek
\input{./alldef.tex}

\hyphenation{-transz-for-mált-ját}

\newcommand{\opover}[2]{%
\kh \overset{ #1 }{ #2 } \kh
}
\newcounter{felszam}

\newcommand{\feladat}[0]{%
\stepcounter{felszam}
\noindent {\bf \arabic{felszam}. Feladat }
}

\newcommand{\magy}[0]{%
\noindent {\bf Magyarázat }
}

\newcommand{\sect}[1]{%
\noindent {\newline \bf #1 \newline}
}


\begin{document}
\sect{Emlékeztető}
\begin{spacing}{1.3}
\begin{gather*}
F(\omega) = \mhint{-\infty}{\infty}{f(t)e^{-i\omega t}}{t}\\
e^{it}=\cos(t)+i\sin(t)\\
\mhint{a}{b}{A(t)+iB(t)}{t}=
\mhint{a}{b}{A(t)}{t}+i\mhint{a}{b}{B(t)}{t}
\end{gather*}
\end{spacing}
\sect{Jelölés}
$FT$ = Fourier-transzformált\\


\sect{Feladatok}
\feladat Számoljuk ki a következő \fv{}$FT$-ját:
\begin{equation*}
f(t) =
   \begin{cases*}
      1 & $-\frac{1}{2} \le t \le \frac{1}{2}$\\
      0        & egyébként
   \end{cases*}
\end{equation*}
\sect{Megoldás}
\begin{gather*}
\mhint{-\infty}{\infty}{f(t) e^{-i\omega t}}{t} \opover{1.}{=}
\mhint{-0.5}{0.5}{e^{-i\omega t}}{t} \opover{2.}{=}
\mhint{-0.5}{0.5}{\cos(-\omega t)}{t} \opover{3.}{=}\us
\opover{3.}{=} 2\mhint{0}{0.5}{\cos(\omega t)}{t} \opover{4.}{=}
2\mhpfv{0}{0.5}{\frac{\sin(\omega t)}{\omega}}
\opover{4.}{=} \frac{\sin(\frac{\omega}{2})}{\frac{\omega}{2}}
\us
\end{gather*}
\magy
\begin{enumerate}
\item definíciók
\item $f(t)\sin(t)$ \kh páratlan
\item $\cos(\omega t)$ és $\vert t\vert \cos(\omega t)$ \kh páros
\item integrálás, behelyettesítés
\end{enumerate}

\feladat Ábrázoljuk az előző feladat \fv{ét}és $FT$-ját!
\sect{\href{negyszog.m}{Megoldás}}
%~ \lstinputlisting[style=Matlab-editor]{negyszog.m}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{negyszog}
\end{center}


\feladat Számoljuk ki a következő \fv{}$FT$-ját!
\begin{equation*}
f(t) =
   \begin{cases*}
      \vert t \vert & $-1 \le t \le 1$\\
      0        & egyébként
   \end{cases*}
\end{equation*}
\sect{Megoldás}
\begin{gather*}
\mhint{-\infty}{\infty}{f(t) e^{-i\omega t}}{t} \opover{1.}{=}
\mhint{-1}{1}{\vert t \vert e^{-i\omega t}}{t} \opover{2.}{=}
\mhint{-1}{1}{\vert t\vert \cos(-\omega t)}{t} \opover{3.}{=}\us
\opover{3.}{=} 2\mhint{0}{1}{t \cos(\omega t)}{t} \opover{4.}{=}
2\mhpfv{0}{1}{t \frac{\sin(\omega t)}{\omega}}-
2\mhint{0}{1}{\frac{\sin(\omega t)}{\omega}}{t} \opover{4.}{=}\us
\opover{4.}{=} 2\mhpfv{0}{1}{t \frac{\sin(\omega t)}{\omega}}+
2\mhpfv{0}{1}{\frac{\cos(\omega t)}{\omega^2}} \opover{4.}{=}
2\frac{\sin(\omega)}{\omega}+2\frac{\cos(\omega)}{\omega^2}-\frac{2}{\omega^2}
\us
\end{gather*}
\magy
\begin{enumerate}
\item definíciók
\item $\vert t\vert\sin(t)$ \kh páratlan
\item $\cos(\omega t)$ és $\vert t\vert \cos(\omega t)$ \kh páros
\item integrálás
\end{enumerate}

\feladat Ábrázoljuk az előző feladat \fv{ét}és $FT$-ját!
\sect{\href{abszol.m}{Megoldás}}
%~ \lstinputlisting[style=Matlab-editor]{abszol.m}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{abszol}
\end{center}


\feladat Számoljuk ki a következő \fv{}$FT$-ját:
\begin{equation*}
f(t) =
   \begin{cases*}
      t & $-1 \le t \le 1$ \\
      0        & egyébként
   \end{cases*}
\end{equation*}
\sect{Megoldás}
\begin{gather*}
\mhint{-\infty}{\infty}{f(t) e^{-i\omega t}}{t} \opover{1.}{=}
\mhint{-1}{1}{ t e^{-i\omega t}}{t} \opover{2.}{=}
-i\mhint{-1}{1}{t \sin(\omega t)}{t} \opover{3.}{=}\us
\opover{3.}{=}
-2i\mhint{0}{1}{t \sin(\omega t)}{t} \opover{4.}{=}
-2i\left( \mhpfv{0}{1}{t \frac{-\cos(\omega t)}{\omega}}-
\mhint{0}{1}{\frac{-\cos(\omega t)}{\omega}}{t} \right)
\opover{4.}{=}\us
-2i\left( \frac{-\cos(\omega)}{\omega}+\frac{\sin(\omega)}{\omega^2} \right)
\end{gather*}
\magy
\begin{enumerate}
\item definíciók
\item $\cos$ páros, $t\cos(\omega t)$ \kh páratlan
\item $t\sin(\omega t)$ páros
\item integrálás
\end{enumerate}


\feladat Ábrázoljuk az előző feladatbeli $FT$-at!



\feladat Számoljuk ki a következő \fv{}$FT$-ját!
\begin{equation*}
   f(t)=e^{-\gamma \vert t \vert} \kh\kh 0<\gamma \in \mathbb{R}
\end{equation*}
\sect{Megoldás}
\begin{gather*}
\mhint{-\infty}{\infty}{f(t) e^{-i\omega t}}{t} \opover{1.}{=}
2\mhint{0}{\infty}{e^{-\gamma t}\cos(\omega t)}{t} = 2A\us
A \opover{2.}{=} \frac{\gamma}{\omega} \mhint{0}{\infty}{e^{-\gamma t}\sin(\omega t)}{t} =
\frac{\gamma}{\omega} B \us
A \opover{2.}{=} \frac{1}{\gamma} - \frac{\omega}{\gamma}B \us
\opover{3.}{\implies} B = \frac{\omega}{\gamma^2+\omega^2} \opover{3}{\implies} 2A = \frac{2\gamma}{\gamma^2+\omega^2}
\end{gather*}
\magy
\begin{enumerate}
\item definíciók, $f(t)\sin(\omega t)$ páratlan, $\cos(\omega t)$ páros
\item parciális integrálások
\item egyenletrendszer megoldása, visszahelyettesítés
\end{enumerate}

\feladat Ábrázoljuk az előző feladatbeli \fv{t} és $FT$-ját különböző
$\gamma$-kra!
\sect{\href{expabszol.m}{Megoldás}}
%\lstinputlisting[style=Matlab-editor]{expabszol.m}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{expabszol}
\end{center}


\feladat Számoljuk ki a következő \fv{}$FT$-ját!
\begin{equation*}
   f(t)=e^{-\gamma t} \kh\kh 0<\gamma \in \mathbb{R}
\end{equation*}
\sect{Megoldás}
\begin{gather*}
\mhint{-\infty}{\infty}{f(t) e^{-i\omega t}}{t} \opover{1.}{=}
\mhint{0}{\infty}{e^{-\gamma t}e^{-i\omega t}}{t} =
\mhint{0}{\infty}{e^{-t(i\omega + \gamma)}}{t} = \us
\mhpfv{0}{\infty}{ -\frac{ e^{ -t(i\omega + \gamma)}}{i\omega + \gamma} }=
\frac{1}{i\omega + \gamma}
\end{gather*}



\newpage
\sect{Emlékeztető}
Az $FT$ alaptulajdonságai ($F=\mathcal{F}(f)$):
\begin{enumerate}
\item $\mathcal{F}$ lineáris
\item $(\tau_{h}f)(t)=f(t+h)$: \kh $\mathcal{F}((\tau_{h}f))(\omega) = e^{i\omega h}F(\omega)$
\kh \hfill{}(eltolás)
\item $(\delta_{a}f)(t)=f(at)$: \kh $\mathcal{F}((\delta_{a}f))(\omega) =
\frac{1}{\vert a\vert}F(\frac{\omega}{a})$ \kh \hfill{}(dilatáció)
\item $g_{n}(t)=t^{n}f(t)$ \kh $\mathcal{F}(g_n)(\omega)=i^n F^{(n)}(\omega)$
\item $\mathcal{F}(f^{(n)})(\omega)=(i\omega)^n F(\omega)$
\item $g(t)=e^{i\Omega t}f(t)$, \kh $\mathcal{F}(g)(\omega)=F(\omega-\Omega)$\hfill{}(moduláció)
\end{enumerate}

\feladat $\mathcal{F}(f)=F$ segítségével fejezzük ki az alábbi \fv{ek} $FT$-ját!
\begin{enumerate}
\item $g(t)=f(2t-3)$
\item $g(t)=\left( t^2 f(3t)\right)''$
\end{enumerate}
\sect{Megoldás}
\begin{enumerate}
\item a $2,3$ tulajdonságot használva: $\mathcal{F}(g)(\omega)=\frac{e^{-3i\omega}}{2}F(\frac{\omega}{2})$
\item a $3,4,5$ tulajdonságot használva: $\mathcal{F}(g)(\omega)= \omega^2\left( \frac{F(\frac{\omega}{3})}{3} \right)''=\frac{\omega^2 F''(\frac{\omega}{3})}{27}$
\end{enumerate}

\feladat Számítsuk ki Matlab segítségével az 
$f(x)=e^{-\vert x\vert}$
Fourier transzformáltját,
majd ábrázoljuk a függvényt és a transzformáltat egy ábrán!
\sect{\href{mlfourier.m}{Megoldás}}
\lstinputlisting[style=Matlab-editor]{mlfourier.m}



\end{document}

